\section{Модел за автоматично сричкообразуване}
\label{sec:model}

Както името им подсказва, моделите основани на машинно самообучение
трябва да бъдат \emph{обучени} преди да бъдат използвани върху
непознати данни. Освен процеса на обучение, който е втори по ред на
изпълнение, има още два процеса, които също са важни и заслужават да
им бъде обърнато внимание.

Първият процес, предшестващ обучението, включва събирането и
подготовката на тренировъчни данни. Подготовката най-често включва
``почистване'' на данните, унифициране на формата им, и всички
действия, които биха намалили ``шума'' в данните.

Обучението, което следва подготовката на данните, зависи пряко от
качеството на тренировъчните данни. Въпреки, че зависи от качеството
на обучителните данни, може да се каже, че процесът на обучение е също
толкова важен, колкото и подготовката на данните.

След успешното обучение на модела следва процеса на оценка на
резултатите. Този процес дава реална информация за качеството на
предходните процеси по събиране на тренировъчни данни, и обучение.

\subsection{Подбор и подготовка на тренировъчни данни}
\label{sec:model-data}

Същността на разработения модел предполага, че той ще оперира върху
отделни думи. Това в голяма степен опростява процеса по подготовка на
тренировъчни данни. Извличането на отделни думи от текст е много
по-проста операция от например анализ на изречения или параграфи,
защото се избягват сложни алгоритми за идентифициране на препинателни
знаци и техния контекст. В подготовката на тренировъчните данни могат
да бъдат идентифицирани две стъпки, които са зависими помежду си.

Първата стъпка включва събирането на ``груби'' тренировъчни данни. В
конкретния случай, тези данни представляват корпус от текстове. Важно
е подбраните текстовете да бъдат на разнообразна тематика, за да може
броят на уникалните думи да бъде възможно най-голям, представяйки
същевременно богатството на българския език. Обучението на
представяния подход за автоматично сричкообразуване би било повлияно
благоприятно ако тренировъчните данни съдържат думи от възможно
най-много сфери на познание.

Следващата стъпка в подготовката на тренировъчните данни е
трансформирането на събрания в предходната стъпка корпус до отделни
думи. Този процес се нарича токенизация. Tокенизацията, в текущия
случай, може да бъде дефинирана като сегментация на символен низ до
думите, които го изграждат. Важно е да се има в предвид, че
токенизацията има различен смисъл ако се използва в контекста на
преобразуване на програмен код до абстрактно синтактично дърво.
Токенизацията има съвсем друг смисъл в областта на електронните
финанси, където представлява метод за сигурно съхранение на номера на
дебитни и кредитни карти \parencite{santiago:2014}.

Съществуват множество подходи за токенизация, основаващи се на
предварително съставени правила, на машинно самообучение, но те не са
предмет на анализ в текущия реферат. В трудовете на
\textcite{habert:1998, he:2006} се разглеждат множество подходи за
токенизация, тяхната успеваемост и скорост. Въпреки изобилието на
подходи за сегментация е важно да бъде избран най-подходящият за
нуждите на представения в текущия реферат модел.

След токенизацията на корпуса следва да бъдат премахнати дублираните
думи. Също като за сегментацията, така и за премахване на повтарящите
се думи съществуват множество подходи. Изборът на подход за премахване
на дубликатите не е предмет на текущия реферат. Тъй като моделът не
взима предвид семантичното значение на думата, размерът на буквите
може да бъде унифициран. Тази стъпка е важна, защото при евентуалното
ѝ пропускане може да се очакват некоректни резултати.

Разполагайки със списък от неповтарящи се думи, с унифициран размер на
буквите, може да се пристъпи към обучението на модела.

\subsection{Обучение на модела за автоматично сричкообразуване}
\label{sec:model-training}

Също като процеса по подготовка на тренировъчни данни, разгледан в
предходните редове, процесът на обучение на модела за идентифициране
на границите на срички също може да бъде разделен на няколко стъпки.

Първата стъпка включва извличането на възможните комбинации между
сричките на думата. Правилата за извличане се основават на
предложеното определение за сричка във въведението на текущия реферат.
Този процес се повтаря за всяка една дума в тренировъчните данни.

Да вземе за пример думата ``червен''. Тя може да бъде разделена на
срички по няколко начина. В един случай се получава комбинацията (че,
рвен), в друг (чер, вен), а в трети, (черв, ен). Всеки човек, говорещ
български език, може да посочи, че втората комбинация съдържа сричките
на думата ``червен''.

След като бъдат извлечени възможните комбинации между сричките за
всички думи, резултатите трябва да бъдат акумулирани. Конкретната
структура от данни в която да бъдат акумулирани обработените
тренировъчни данни не е предмет на дискусия в текущия реферат. Въпреки
това е добре да се спомене, че структурата от данни е тясно свързана с
възможностите за съхранение на тренирания модел при бъдеща практическа
имплементация.

При подходът на \textcite{mayer:2010} се изчислява честота на срещане
на всяка една сричка от извлечените комбинации между срички за всяка
една от думите в тренировъчните данни. Разработеният в текущия реферат
метод също използва тази метрика, но е добавено още едно ниво на
информация. Не само се изчисляват честотите на срещане за всяка
сричка, а се пази и информация за местоположението ѝ в думата.

\textcite{mayer:2010} достига до извода, че съществуват три основни
местоположения, които сричката може да заема в една дума, начално
(initial), междинно (medial), и крайно (final). Ако бъде взета за
пример думата ``параван'', резултатът от тренирането на модела върху
нея би бил:
\((\textnormal{па}_{i}\ \textnormal{ра}_{m}\ \textnormal{ван}_{f})\),
\((\textnormal{пар}_{i}\ \textnormal{ав}_{m}\ \textnormal{ан}_{f})\),
\((\textnormal{па}_{i}\ \textnormal{рав}_{m}\ \textnormal{ан}_{f})\),
където \(i, m, f\) обозначават местоположението на сричката в думата.
В случай, че думата е с повече от три срички ще има повече от една
сричка в междинна позиция.

След края на обучението на модела, след обработката на всяка дума
поотделно и акумулирането на резултатите, следва фазата на оценка на
модела. Във фазата на оценка може да бъде получена реална мярка за
качеството на предходните два процеса, събирането на обучителни данни
и самото обучение на модела.

\subsection{Идентифициране на границите на срички в думите}
\label{sec:model-problems}

Преди моделът да ``вземе решение'' за правилната комбинация от срички
в думата, която обработва, всички възможни комбинации от срички трябва
да бъдат извлечени. Тази стъпка се повтаря и в процеса на обучение на
модела. След извличането на всички възможни комбинации от срички,
данните за тях, честотите им на срещане и позициите им се използват за
намиране на правилната комбинация.

Ако се върнем на примера с думата ``червен'', след обучението на
модела е възможно да разполагаме със следните примерни данни за
думата:

\begin{align*}
\textnormal{че} &= (\textnormal{че}_{[i, 290]}, \textnormal{че}_{[f,
185]}) \\
\textnormal{рвен} &= (\textnormal{рвен}_{[i, 146]},
\textnormal{рвен}_{[f, 125]}) \\
\textnormal{чер} &= (\textnormal{чер}_{[i, 273]}, \textnormal{чер}_{[f,
254]}) \\
\textnormal{вен} &= (\textnormal{вен}_{[i, 233]}, \textnormal{вен}_{[f,
192]}) \\
\textnormal{черв} &= (\textnormal{черв}_{[i, 122]},
\textnormal{черв}_{[f, 108]}) \\
\textnormal{ен} &= (\textnormal{ен}_{[i, 157]}, \textnormal{ен}_{[f, 231]})
\end{align*}

За целите на примера умишлено е избрана кратка дума, тъй като колкото
по-дълга е една дума, толкова повече са възможните ѝ комбинации от
срички. За най-дългата дума в българския език
``непротивоконституциователствувайте'', възможните комбинации от
срички са над 1500, а самите срички участващи в комбинациите са много
повече.

Моделът проверява сумите на честотите на сричките, взимайки предвид и
позициите за които са записани. По този начин, автоматичното
сричкообразуване се свежда до решаване на следното уравнение:

\begin{align*}
\textnormal{че}_{[i, 290]} + \textnormal{рвен}_{[f, 125]} &= 415 \\
\textnormal{чер}_{[i, 273]} + \textnormal{вен}_{[f, 192]} &= 465 \\
\textnormal{черв}_{[i, 122]} + \textnormal{ен}_{[f, 231]} &= 353
\end{align*}

Както се вижда от резултатите на трите уравнения, сричките ``чер'' и
``вен'' са най-вероятните градивни елементи на думата ``червен''. От
примера става ясно каква е причината за добавяне на още едно ниво на
информация, използване на контекста на вече срещаните срички за
по-прецизно предсказване на сричките в непознати думи.

В реална обстановка е възможно да се случи така, че да има уравнения с
еднакви резултати. В такъв случай се използва сумата на честотите на
сричките, без позициите да бъдат взимани под внимание. Ако отново се
стигне до ситуация на равни суми, се пристъпва до използването на
принципа за максимизиране на началната част на сричката.

Въпреки че начина на работа на модела за идентифициране на границите
на срички е ясен, съществуват трудности пред процеса по оценка на
успеваемостта. Макар оценяването на успеваемостта на разработения
модел да не е предмет на текущия реферат, нужно е да се споменат някои
от трудностите пред адекватната оценка на модела.

Една от причините за трудностите пред оценката на успеваемостта на
модела е съставянето на златен стандарт\footnote{Прието е данните,
  които служат за оценка на успеваемост на алгоритми и модели да се
  наричат златен стандарт.}. Според \textcite{duanmu:2009}, дори в
английски език, език с ясно дефинирани лингвистични правила,
съществуват разногласия между учените за правилното сричкообразуване
на дума като ``happy''. Имайки предвид неединодушието относно
значението на сричката в речта, съществуването на множество верни
комбинации между срички за една и съща дума не е учудващо.

При тестването на методите им за автоматично сричкообразуване,
\textcite{goldwater:2005} правят разграничение между думи изградени от
поне две срички и думи, изградени от какъвто и да е брой срички. При
някои от тестваните методи се забелязва разлика в резултатите от
няколко процента до почти 30\% успеваемост. Авторите доказват, че е
по-лесно да се постигне по-висока успеваемост на идентифициране на
границите на сричката при тестване върху данни, съдържащи голям брой
едносрични думи и редки струпвания на съгласни звуци.

Съдържанието на тестовите данни е важен аспект при оценката на подходи
за автоматично сричкообразуване. Съществуват различни виждания по
въпроса дали данните трябва да съдържат произволна извадка думи или е
нужно да има някакви критерии при подбора на тестовите данни. Ако
тестовите данни съдържат голям брой едносрични думи, успеваемостта на
модела е много по-висока. Това е така, защото при едносричните думи
няма нужда от разбиване на струпани съгласни звуци
\parencite{goldwater:2005}.
